\section{DNS -- Domain Name System}
\index{Domain Name System}

Das \af{dns} ist eine andere -- und de facto die Standardmethode dafür -- Methode zur Namensauflösung im Internet. 
Das \ab{dns} erlaubt es, dass die Telefonbücher, in denen die Hostnamen und die zugehörigen IP-Adressen stehen, zentral verwaltet werden können und im Netzwerk \bzw Internet erreichbar sind.
Es muss also nicht mehr jeder auf seinem eigenen Computer ein Telefonbuch anlegen, sondern andere Leute kümmern sich darum.
Um bei der Analogie des Telefonbuchs zu bleiben: 
Das DNS kann man sich vorstellen wie eine Telefonauskunft, bei der man zu einem Namen eine Telefonnummer herausfinden möchte. 
Wie die Auskunft die Nummern verwaltet, ist dem normalen Telefonnutzer egal.

Die sprechenden Namen, die im DNS verwendet werden, sind nach einem speziellen Schema aufgebaut.
Die vollständigen \Intro{Domainname}\index{Domain} sind aus mehreren \emph{Labels} aufgebaut.
Diese Labels werden jeweils durch einen Punkt voneinander getrennt.
Ein so aufgebauter \Intro[\as{fqdn}]{\af{fqdn}} wird mit einem Punkt abgeschlossen, der zwar formal erforderlich ist, aber meistens weggelassen wird.
Ein Beispiel für einen \ab{fqdn} ist \code{de.wikipedia.org.}, der aus den einzelnen Labels \code{de}, \code{wikipedia} und \code{org} besteht.
\autocite{RFC2181}

\begin{figure}
    \caption{Hierarchie im DNS}
    \label{fig:dns-hierarchie}
    \centering
    \subimport{images/}{domain-hierarchie.tex}
\end{figure}

%TODO
Möchte man das Telefonbuch über DNS abfragen, so fragt man bei einem \Intro{Nameserver} an.
Das ist wie der Anruf bei der Auskunft.

\begin{figure}
    \caption{DNS"=Abfrage mit Resolver und autoritativen Nameservern}
    \label{fig:dns-abfrage}
    \centering
    \subimport{images/}{dns-request.tex}
\end{figure}

%TODO
Das DNS ist dabei so aufgebaut, dass es nicht ein großes zentrales Telefonbuch mit allen Informationen gibt, sondern die Telefonbücher in viele Zuständigkeitsbereiche unterteilt sind.
Man spricht hier auch von Delegation.


\subimport{listings/}{zone-file-example.tex}